\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Probabilités}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Faire des phrases réponses.
\item Les probabilités seront données sous trois formes : \textbf{fraction, nombre décimal et pourcentage arrondi à l'unité}.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{}
Une pizzéria propose la carte suivante, on choisit une pizza au hasard.


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{pizzas.png}
\end{center}

\textbf{Expliquer}, en justifiant, si les deux propositions suivantes sont vraies ou fausses :
\begin{itemize}
\item[A.] Il y a plus de $50\%$ de chances d'obtenir une pizza contenant du jambon.
\item[B.] Un végétarien (qui ne mange pas de viande) a très peu de chances de piocher une pizza compatible avec son alimentation.
\end{itemize}
Remarque : les viandes sont : viande hachée/poulet/jambon (dont l'animal n'est pas spécifié).
\begin{correction}

A : il y a 4 pizzas avec du jambon donc  $P_J=\dfrac{4}{13}$. On remarque c'est moins que la moitié de 13 donc c'est faux.
\vspace{0.5cm}

B: il y a de la viande dans 7 pizzas sur un total de 13 : $P=\dfrac{7}{13}=0.0.54$ Soit 54\%. Il y a beaucoup de chances de piocher une pizza non compatible !


\end{correction}
\finexo

\exo{}
Dans une armoire on dispose de $4$ T.Shirt (V N B R), de $2$ casquettes (N R) et de $3$ paires de chaussures (G N O).
L'événement A est "\textbf{Sortir avec trois objets de la même couleur}".
\begin{enumerate}
\item \textbf{Dessiner} un arbre de probabilités correspondant à la situation.
\item \textbf{Déterminer} la probabilité de réaliser l'événement A.
\item Il espère avoir moins de $5\%$ de chance que l'événement se produise.\textbf{ Est-ce le cas} ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Par soucis de clarté l'arbre est tronqué :
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=0.85,yscale=0.85]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,above, fontscale=1]

% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{3}
\def\DistanceInterFeuilles{2}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauD{(3)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$V$};
\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N$};
\node[feuille] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$V N G$};
\node[feuille] (Raab) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$V N N$};
\node[feuille] (Raac) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$V N O$};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$V R$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(5.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N$};
\node[feuille] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {$N N G$};
\node[feuille] (Rbab) at ({\NiveauD},{(5)*\InterFeuilles}) {$N N N$};
\node[feuille] (Rbac) at ({\NiveauD},{(6)*\InterFeuilles}) {$N N O$};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(7)*\InterFeuilles}) {$N R$};
\node[feuille] (Rc) at ({\NiveauB},{(8)*\InterFeuilles}) {$B$};
\node[feuille] (Rd) at ({\NiveauB},{(9)*\InterFeuilles}) {$R$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Raa)--(Raac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\frac{1}{4}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbaa) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbab) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rba)--(Rbac) node[etiquette] {$\frac{1}{3}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\frac{1}{2}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) ;
\draw[fleche] (R)--(Rd) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin
Le chemin menant à trois vêtements de même couleur est N N N dont la probabilité est $$P_A= \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{3} = \dfrac{1}{24} \approx 0.042$$
Concernant la question des 5\% on multiplie le résultat précédent par 100 et on trouve 4.2\%. \\

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}


\exo{} Un célèbre jeu de grattage est disponible à la vente et son tableau des gains :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{goalfdj2}\hspace{0.5cm}\includegraphics[scale=0.5]{goalfdj}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} le gain du plus gros lot.
\item \textbf{Calculer} les chances de gagner plus de 100\euro{} en achetant une carte.
\item \textbf{Vérifier} la phrase : au moins un ticket sur 3 est gagnant.
\item Ne \textbf{faire} que la question 1 de cet exercice.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Il y a un gain maximal de 4000\euro{}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Un sac opaque contient des boules numérotées comme indiqué sur le schéma :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{sacproba.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

On commence par tirer au hasard une boule et on lit le nombre de points.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la probabilité de marquer 4 points.
\end{enumerate}

On va maintenant réaliser deux tirages successifs.\\
On pioche une boule, on note le score, on repose la boule dans le sac, on pioche une seconde boule, on note le score et on additionne les deux résultats pour avoir le total.\\
On appelle A l'événement : \textbf{marquer parfaitement 5 points au total.}.
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Dessiner} l'arbre des probabilités correspondant à cette situation.
\item En utilisant l'arbre, \textbf{déterminer} $P(A)$ la probabilité de réaliser l'événement A.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pour marquer 4 points, il y a une boule sur le total de 10 donc $p=\dfrac{1}{10} = 0.1$ soit 10\%.
\item Pour faire 5 points on peut faire : 2 +3 , 3+2, 1+4 ou 4+1\\
Arbre :

%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
\begin{center}
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[fill=yellow,circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,fill=white,draw]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{4}
\def\DistanceInterFeuilles{3}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1.5)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$D$};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0)*\InterFeuilles}) {$1$};
\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$4$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(1)*\InterFeuilles}) {$2$};
\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$3$};
\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(2)*\InterFeuilles}) {$3$};
\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$2$};
\node[noeud] (Rd) at ({\NiveauB},{(3)*\InterFeuilles}) {$4$};
\node[feuille] (Rda) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$1$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\dfrac{4}{10}$};
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\dfrac{1}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\dfrac{3}{10}$};
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\dfrac{2}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {$\dfrac{2}{10}$};
\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {$\dfrac{3}{10}$};
\draw[fleche] (R)--(Rd) node[etiquette] {$\dfrac{1}{10}$};
\draw[fleche] (Rd)--(Rda) node[etiquette] {$\dfrac{4}{10}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%:-+-+-+-+- Fin

On remarque qu'il y a des chemins qui auront la même probabilité : 1-4 et 4-1, 2-3 et 3-2. Il faudra juste les prendre deux fois.\\
Calculons :
\begin{itemize}
\item $P_{3-2} = \dfrac{2}{10} \times \dfrac{3}{10} = \dfrac{6}{100}$
\item $P_{1-4} = \dfrac{4}{10} \times \dfrac{1}{10} = \dfrac{4}{100}$
\item $P_{4-1} =  \dfrac{4}{100}$
\item $P_{2-3} = \dfrac{6}{100}$
\end{itemize}

Procédons au total : $P_A = \dfrac{6}{100} + \dfrac{6}{100} + \dfrac{4}{100} + \dfrac{4}{100} = \dfrac{20}{100} = 0.2$ 
\vspace{0.5cm}

Ce qui donne 20\% de chances de réaliser l'événement A : obtenir 5 points.

\end{enumerate}
\end{correction}

\finexo

\vspace{1cm}

\begin{center}
{\Large Fin du sujet}

\end{center}



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}